% !TeX encoding = UTF-8
% !TeX spellcheck = en_US
% !TEX TS-program = lualatex
\documentclass{article}
\usepackage[nostamp]{moodle}

\usepackage{graphicx}
\imagemagickcommand{convert}

\ifPDFTeX % FOR LATEX and PDFLATEX
	\usepackage[utf8]{inputenc} % necessary
	\usepackage[T1]{fontenc} % necessary
\else % assuming XELATEX or LUALATEX
	\usepackage{fontspec}
\fi
\usepackage[french]{babel} % for french quotes
\usepackage{hyperref}
% pangramme conçu par Gilles Esposito-Farèse et cité dans "Petites leçons de
% typographie" de Jacques André: https://jacques-andre.fr/faqtypo/lessons.pdf
\ifPDFTeX
  \def\myquestiontext{ \underline{Pangramme} con\c{c}u par
  Gilles \textsc{Esposito-Far\`ese}\,:}
  \def\pangramme{D\`es No\"el o\`u un z\'ephyr ha\"i me
  v\^et de gla\c{c}ons w\"urmiens je d\^ine d'exquis
  r\^otis de b\oe uf au kir \`a l'a\"y d'\^age m\^ur \&
  c\ae tera\,!}
  \def\myfeedback{cit\'e dans
\og\,\href{https://jacques-andre.fr/faqtypo/lessons.pdf}{Petites
 le\c{c}ons de typographie}\,\fg\ de Jacques
 \textsc{Andr\'e}.}
\else % assuming XELATEX or LUALATEX
  \def\myquestiontext{ \underline{Pangramme} conçu par
  Gilles \textsc{Esposito-Farèse}:}
  \def\pangramme{Dès Noël où un zéphyr haï me vêt de
  glaçons würmiens je dîne d’exquis rôtis de bœuf au kir à
  l’aÿ d’âge mûr \& cætera\,!}
  \def\myfeedback{cité dans
  \og\href{https://jacques-andre.fr/faqtypo/lessons.pdf}
  {Petites leçons de typographie}\fg\ de Jacques
  \textsc{André}.}
\fi
\htmlregister{\myquestiontext}
\htmlregister{\pangramme}
\htmlregister{\myfeedback}




\begin{document}


\def\moodle@shortanswer@latexprocessing{\relax}
\def\moodle@numerical@latexprocessing{\relax}
\let\origmultiprocessing\moodle@multi@latexprocessing
\def\moodle@multi@latexprocessing{\let\checkmark\relax\origmultiprocessing}
%\def\moodle@matching@latexprocessing{\relax} % it's complicated
\def\moodle@essay@latexprocessing{\relax}
\makeatother


\begin{quiz}[points=20]{Challenge net debug}
\ifPDFTeX
  \NoAutoSpacing% this option preserves pdflatex compilation
\fi



\remove{
\begin{description}{000-Environnement du challenge}
Pour effectuer ce challenge, vous aurez besoin de :
\begin{itemize}
  \item d'accéder au réseau de l'université (depuis les locaux ou via le \url{https://dsi.univ-reunion.fr/services/vpn} VPN étudiant
  \item installer l'interface \url{https://www.diateam.net/download/} HYNEVIEW sur un OS Linux ou Windows
\end{itemize}
Une fois le VPN configuré, lancez HYNEVIEW et configurez en spécifiant l'adresse du serveur HYNESIM <mark>10.210.160.10</mark> ainsi que vos nom d'utilisateur (prenom.nom@esiroi.re) et mot de passe (prenom974).\\
\includegraphics[width=\textwidth]{figs/hyneviewlogin.png}.
Vous pourrez ensuite selectionner la topologie qui nous interesse. Pour ce challenge, ce sera principe des réseaux.\\
\includegraphics[width=\textwidth]{figs/hyneviewtopo.png}
Puis la machine sur laquelle votre challenge s'executera. Pour cela, faites un double clic dusur la machine qui porte votre prénom. Cela ouvrira un déport d'écran vers un machine sous Arch-Linux sur laquelle s'execute \url{http://www.kathara.org}, l'environnement de virtualisation qui héberge la topologie de votre challenge.\\
\includegraphics[width=\textwidth]{figs/hyneviewmachines.png}
Le terminal xterm (celui avec fond blanc) permet d'avoir accès à la machine appelée "cli".\\
\includegraphics[width=\textwidth]{figs/hyneviewdeport.png}
\end{description}
}

\begin{description}{000-Environnement du challenge}
Pour effectue ce challenge, vous devrez vous connecter à votre machine EtuX sur le proxmox accessible à l'adresse http://172.17.254.10:8006.
Vous pouvez utiliser l'interface graphique de la console de proxmox mais pour plus de fluidité, il est préférable que vous connetiez à votre machine via ssh.
Pour rappel :
\begin{itemize}
  \item \texttt{ip addr show} pour voir votre adresse.
  \item \texttt{ssh -X kathara@votreadresseip} avec pour mot de passe EsiroiXXX (remplacez XXX par ce qui vous parait pertinent).
\end{itemize}
Une fois connecté via ssh ou via la console, executez le script \texttt{/home/kathara/startkathara.sh}.

Vous allez vous connecter à la machine "cli". Pour cela utilisez la commande \texttt{kathara connect cli}. Vous êtes maintenant sur le terminal de la machine client depuis laquelle il faut commencer le challenge.
Si la commande \texttt{kathara connect cli} n'a pas fonctionné : 
\begin{itemize}
  \item utilisez la commande docker \texttt{docker container ls}, copiez l'ID (e.g. cd42f8c0d9e9) de la machine dont le "NAMES" contient "cli".
  \item connectez vous à la machine cli en utilisant sont id docker e.g. \texttt{docker exec -it cd42f8c0d9e9 /bin/bash}
\end{itemize}

\end{description}

\begin{description}{001-Contexte du challenge}
Un collègue que l'on appelera \textit{bad admin} vous appelle en urgence pour redemarrer un serveur \texttt{Apache2} (HTTP, port 80) de son entreprise. Ce serveur a pour nom de domaine \url{www.bad-business.re}. Vous n'avez accès qu'à une machine du réseau de l'entreprise appelée \textbf{cli} (celle du terminal xterm blanc). Depuis la machine \textbf{cli}, vous allez devoir vous connecter en SSH sur le serveur \url{www.bad-business.re} (utilisateur "root", mot de passe "bad") et faire le necessaire pour que le serveur \texttt{Apache2} soit fonctionnel.

Malheureusement, vous allez découvrir que le réseaux mis en place par votre collègue \textit{bad admin} n'est pas tout à fait fonctionnel.Vous serez guidés dans les différentes étapes permettant d'identifier et contourner les problèmes rencontrés.

\end{description}


\begin{essay}{002-Etat des lieux HTTP}
Depuis la machine CLI, utilisez la commande \texttt{lynx http://www.bad-business.re} pour consulter la page web et verifier si le serveur apache fonctionne. Décrivez le résultat obtenu et citez des causes potentielles.
\end{essay}

\begin{essay}{003-Etat des lieux SSH}
Votre collègue vous indique que le serveur devrait également être accessible via ssh et l'utilisateur root. Tentez de vous connecter via ssh au serveur \url{www.bad-business.re}. La commande est de type \texttt{ssh root@www.bad-business.re} (mot de passe "bad").
Décrivez le résultat obtenu.
\end{essay}


\begin{cloze}{004-Interfaces machine CLI}
Etant donné qu'il ne nous est pas possible de joindre la machine www.bad-business.re, nous allons investiguer les causes possibles du problème et tenter de les résoudre.
Donnez les noms des interfaces réseau de la machine cli, leur adresse MAC et adresse IP (hors interface de loopback <tt>lo</tt>).
Quelle est le nom de l'interface réseau de la machine CLI (4 lettres) ? La réponse peut être obtenu via la commande \texttt{ifconfig} ou \texttt{ip addr show}.
\begin{shortanswer}
\item eth0
\end{shortanswer}

Quelle est l'adresse IPv4 de la machine cli ? (hors interface de loopback)
\begin{shortanswer}
\item 192.168.123.2
\end{shortanswer}

Quelle est l'adresse MAC de l'interface réseau de la machine cli ?
\begin{shortanswer}
\item 00:00:00:00:00:01
\end{shortanswer}

Quelle est l'identifiant réseau de la machine cli ? Donnez la réponse au format xxx.xxx.xxx.xxx/yy avec yy la longueur du préfixe.
\begin{shortanswer}
\item 192.168.123.0/24
\end{shortanswer}

\end{cloze}


\begin{cloze}{005-Services réseaux CLI}
Ne sachant pas d'ou vient le problème on va dans un premier temps vérifier la connectivité de la machine cli, les réseaux et services auxquelle elle a accès. On souhaite donc identifier les services réseaux dont dépend la machine cli. Pour cela, deux stratégies s'ouvrent à nous :
\begin{enumerate}
	\item analyser la configuration réseau de la machine cli (table de routage pour la passerelle par défaut,  fichier \texttt{/etc/resolv.conf} pour le serveur DNS)
	\item effectuer une decouverte des serveurs DHCP et analyser la configuration retournée par le DHCP OFFER.
	\end{enumerate}

~\\
\begin{shortanswer}
En analysant la table de routage de la machine cli (commandes \texttt{route -n}, \texttt{netstat -rn} ou \texttt{ip route show}),indiquez l'adresse de la passerelle par défaut ?
\item 192.168.123.1
\end{shortanswer}

~\\

\begin{shortanswer}
Quelle est l'adresse du serveur DNS de la machine cli ? Pour rappel l'adresse du serveur DNS eut-être configuré manuellement via le fichier /etc/resolv.conf ou obtenue lors d'une requête DHCP et insérée automatiquement dans le fichier \texttt{/etc/resolv.conf}.
\item 192.168.123.131
\end{shortanswer}

~\\

\begin{shortanswer}
Indiquez l'adresse MAC de la passerelle par défaut. Pour cela vous pouvez utiliser la commande \texttt{arp xxx.xxx.xxx.xxx} avec \texttt{xxx.xxx.xxx.xxx} l'adresse IP du noeud dont vous souhaitez connaitre l'adresse MAC. Notez que la commande ARP permet de consulter votre table ARP. Elle ne permet pas d'effectuer une requête ARP. Pour cela, n'importe quelle tentative de communication avec l'adresse IP cible sera automatiquement précédée d'une requête ARP dont le résultat sera automatiquement intégré à la table ARP.
\item 00:00:00:00:00:02
\end{shortanswer}

~\\

\begin{shortanswer}
Indiquez l'adresse MAC du serveur DNS. Pour cela vous pouvez utiliser la commande \texttt{arp xxx.xxx.xxx.xxx} avec \texttt{xxx.xxx.xxx.xxx} l'adresse IP du noeud dont vous souhaitez connaitre l'adresse MAC. Mettez xx:xx:xx:xx:xx:xx si vous n'avez pas réussi à obtenir d'adresse MAC.
\item xx:xx:xx:xx:xx:xx
\end{shortanswer}

\end{cloze}


\begin{cloze}{006-Services réseau CLI via NMAP}
A l'aide de l'outil \textbf{NMAP}, effectuez une découverte des serveurs DHCP accessibles à la machine cli. La commande \texttt{nmap -sU -p 67 --script=broadcast-dhcp-discover} permet d'effectuer des requêtes DHCP-DISCOVER et d'afficher le contenu de la réponse DHCP-OFFER. Les requêtes effectuées via nmap ne modifient pas la configuration réseau de la machine. Executez cette commande et analysez la réponse :

\begin{shortanswer}
Adresse IP proposée :
\item 192.168.123.3
\end{shortanswer}
~\\
\begin{shortanswer}
Masque sous réseau proposé :
\item 255.255.255.128
\end{shortanswer}
~\\
\begin{numerical}
Quelle est la longueur du prefixe associé à ce masque sous réseau ? :
\item 25
\end{numerical}
~\\
\begin{multi}
Est-il différent de la valeur trouvée lors de l'analyse de la configuraion de la machine cli ?
\item* Vrai
\item Faux
\end{multi}
~\\
\begin{shortanswer}
Routeur par défaut proposé :
\item 192.168.123.1
\end{shortanswer}
~\\
\begin{shortanswer}
Serveur DNS proposé :
\item 192.168.123.131
\end{shortanswer}

\end{cloze}


\begin{cloze}{007a-Accès au DNS}
\begin{multi}
Le serveur DNS appartient-il au même réseau que la machine cli ?
\item* Vrai
\item Faux
\end{multi}
\end{cloze}
~\\
\begin{essay}{007b-configuration}
Trouver une manière determiner si c'est la configuration de la machine cli ou celle donnée par le serveur DHCP qui est correcte.
\end{essay}
~\\
\begin{essay}{007c-modification configuration}
Faites le necessaire pour que la machine cli puisse acceder au server DNS. Indice: vous pouvez utiliser \texttt{ifconfig/ipconfig} ou \texttt{dhclient}. Indiquez les commandes saisies. Examinez vos adresses et tables de routage. Vérifiez qu'il n'y ait pas de conflit.
\end{essay}
~\\
\begin{cloze}{007d-Accès au DNS}
\begin{numerical}
Combien de sauts il y a t-il entre vous et le serveur DNS ? Vous pouvez utiliser le résultat de la commande \texttt{ping} ou \texttt{traceroute}. Faites l'hypothèse que le TTL a été initialisé à 64.
\item 2
\end{numerical}

\begin{shortanswer}
Maintenant que le serveur DNS est joignable, resolvez l'adresse www.bad-business.re. Pour cela, vous pouvez utiliser la commande \texttt{ping www.bad-business.re} pour consulter le serveur DNS configuré pour la machine cli ou \texttt{dig @xxx.xxx.xxx.xxx -t A www.bad-business.re} avec \texttt{xxx.xxx.xxx.xxx} l'adresse du serveur DNS que vous souhaitez contacter.
Donnez l'adresse IPv4 de la machine www.bad-business.re :
\item 192.168.123.130
\end{shortanswer}
\end{cloze}

\begin{cloze}{008a-Accès SSH à www.bad-business.re}
~\\
\begin{multi}
Connectez vous au serveur www.bad-business en ssh via la commande : \texttt{ssh root@www.bad-business.re} avec le mot de passe \textit{bad}. Est-ce que cela fonctionne ?
\item Vrai
\item* Faux
\end{multi}
\end{cloze}

\begin{essay}{008b-Message d'erreur}
S'il y a un message d'erreur, est-ce suffisant pour en déduire la cause ?
\end{essay}
~\\
\begin{description}{008c-Capture}
Pour avoir davantage d'éléments de réponses, vous pouvez effectuer une capture réseau et analyser son contenu.
~\\
\texttt{timeout 20 tcpdump -i eth0 -w /shared/cli-ssh.pcap &}
~\\
La commande ci-dessous executera \texttt{tcpdump} en tache de fond pendant $20$ secondes. Durant ces 20 secondes, il faudra que vous ayez fait une tentative de connexion SSH : \texttt{ssh root@www.bad-business.re}.

Une fois la capture effectuée, vous pouvez également lire le fichier de capture directement sur le terminal de la machine cli : \texttt{tcpdump -r /shared/cli-ssh.pcap}.

Si vous préférez une inerface graphique, vous pouvez utiliser wireshark sur la machine hote (terminal noir) : \texttt{wireshark shared/ssh-cli.pcap}.
\end{description}

\begin{essay}{008d-ICMP, ssh et ports port}
Observez-vous des messages ICMP relatif à la connexion ssh infructueuse ? Quelle est l'adresse de la machine qui génère ce message ICMP ? Qu'en concluez vous ?
\end{essay}




\begin{description}{009a-Règles de filtrage}
L'administrateur du site a vraisemblablement configuré la passerelle par défaut pour interdire les connexions SSH (port 22) à destination de la machine www.bad-business.re

Les régles de filtrage (non vues en cours) peuvent être implémentées via \texttt{iptables} à l'aide d'une commande comme celle-ci :
\texttt{iptables -A FORWARD -t filter -i eth1 -o eth0 -p tcp --dport 22 -j REJECT}

Pour lister les règles présentes sur le parfeu, vous pouvez utiliser la commande \texttt{iptables -L --line-numbers}

Les règles sont affichées par lignes et préfixées avec leur identifiant. Pour supprimer la règle numéro X vous pouver utiliser la commande \texttt{iptables -D FORWARD X} avec FORWARD le nom de la chaine (c'est là que sont spécifiées les règles filtrage) et $1$ l'identifiant de la règle.
\end{description}


\begin{description}{009b-Brut force SSH}
Etant donné que vous avez réellement besoin d'acceder au serveur WEB, vous allez devoir vous connecter à la machine qui effectue le filtrage et changer sa configuration. Vous ne connaissez pas le mot de passe mais vous savez que le compte utilisé est \texttt{root} et que votre collègue \textit{bad admin} utilise des mots de passe faibles et qu'il sera facile de le trouver via des tentatives multiples.

Pour cela, vous pouvez tester des mots de passes probables un par un :
\begin{itemize}
\item \texttt{ssh root@xxx.xxx.xxx.xxx} avec le mot de passe admin
\item \texttt{ssh root@xxx.xxx.xxx.xxx} avec le mot de passe root
\item \texttt{ssh root@xxx.xxx.xxx.xxx} avec le mot de passe toor
\item \texttt{ssh root@xxx.xxx.xxx.xxx} avec le mot de passe 1234
\item (....)
\end{itemize}
~\\
Vous pouvez également utiliser un outil qui le fera pour vous. C'est par exemple le cas du programme hydra \url{https://github.com/vanhauser-thc/thc-hydra} que vous pouvez utiliser avec la commande :\\
\texttt{hydra -l root -P /data/10k-most-common.txt xxx.xxx.xxx.xxx -t 4 ssh}
~\\
La pratique habituelle est d'utiliser un fichier contenant les mots de passe (ici /data/10k-most-common.txt) les plus utilisés et l'outil effectuera autant de tentative de connexion qu'il y a de mot de passe dans le fichier, jusqu'à en trouver le bon. Ces attaques par brut force sont faciles à detecter et à prévenir (fail2ban). Cependant, les administrateurs système négligent parfois les protections les plus élémentaires.
\end{description}

\begin{cloze}{009c-Brut force SSH}
Quel est le mot de passe pour le compte root sur la machine qui effectue le filtrage ?
\begin{shortanswer}
\item verybad
\end{shortanswer}

Connectez vous en ssh sur la machine qui effectue le filtrage. Une fois connecté, deux options s'offrent à vous pour poursuivre votre mission:
\begin{enumerate}
	\item modifier la configuration de iptables afin d'autoriser les connexions en ssh de cli à www.bad-business.re
	\item vous connecter à la machine www.bad-business.re depuis la machine qui effectue le filtrage.
\end{enumerate}


\begin{shortanswer}
Afin de prouver que vous êtes connecté au serveur www.bad-business.re, donnez la phrase présente dans le fichier \texttt{/root/connectproof.txt}.
\item search for stealthy ssh brutforce
\end{shortanswer}
\end{cloze}


\begin{cloze}{010a-lancer le serveur Apache2}

Une fois que vous êtes connecté en ssh au serveur \url{www.bad-business.re}, vérifiez que le serveur \texttt{apache2} soit lancé. Pour cela plusieurs commandes :
\texttt{service apache2 status}
ou
\texttt{ps aux | grep apache}

Pour relancer apache, vous pouvez utiliser la commande
\texttt{service apache2 restart}


\begin{multi}
Avez vous observé un message d'erreur ?
\item* Vrai
\item Faux
\end{multi}
\end{cloze}


\begin{essay}{010b-lancer le serveur Apache2}
D'après ce message, pourquoi le serveur ne demarre-t-il pas ?
\end{essay}



\begin{cloze}{010c-lancer le serveur Apache2}

Il y a-t-il un autre processus qui utilise le même port ? Vous pouvez utiliser la commande \texttt{netstat -lntp} afin de lister les processus utilisant des sockets.

Indiquez le nom du programme qui utilise le même port que Apache2.
\begin{shortanswer}
\item python3
\end{shortanswer}


Identifiez le numéro du processus (PID).
\begin{numerical}
\item 52
\end{numerical}

Arretez ce processus via la commande \texttt{kill -9 pidduprocessus}.

Relancer le serveur Apache2.

\end{cloze}

\begin{cloze}{011fin- page d'accueil www.bad-business.re depuis cli}
Depuis la machine cli, consultez la page d'index du serveur www.bad-business.re. Pour cela, vous pouvez utiliser la commande lynx.

D'après la page d'accueil, qui est le créateur de bad business ? Indice : 1ère ligne.
\begin{shortanswer}
\item Richard Stallman
\end{shortanswer}
\end{cloze}

\begin{description}{012-Topologie}
Après avoir répondu à toutes les questions, laissez vos machines telles quelles.
\end{description}

\end{quiz}

\end{document}
